\documentclass[12pt]{article}
%	options include 12pt or 11pt or 10pt
%	classes include article, report, book, letter, thesis
\usepackage{graphicx}
\usepackage{import}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{pgffor}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{relsize}
\usepackage{float}
\usepackage{pgffor}
\usepackage[margin=1in]{geometry}

\title{
  Synopsis - Modules in Futhark
}
\author{vfr988}
\begin{document}
\maketitle
\clearpage
\\
\section*{Problemformulering}
Er det muligt at udvide Futhark med moduler, signaturer og funktorer, med SMLs
modulsystem som inspiration \cite{crash-course}?
\\
% \\
\section*{Begrundelse}
SMLs modulsystem tillader definitionen af abstrakte strukturer, der
konkretiseres gennem et funktor-kald med en type.
Ved compile-time optimeres kald til modulerne væk, og efterlader almindelig kode.\\
Da Futhark oversættes til kode med en meget høj grad af parallelisering, vil et
modulsystem give Futhark-udvikleren mulighed for at benytte sig af polymorfi,
uden det går ud over det oversatte programs endelige køretid.

Muligheden for at inkludere eksterne moduler i et program betyder, at en
programmør kan skrive et bibliotek af moduler, og siden hen inkludere disse
moduler i sine programmer \emph eksempelvis kan han skrive moduler til
matrixregning, eller listefunktioner.

Succeskriterierne for projektet er følgende:
\begin{itemize}
\item \textbf{At Futharks modul-system oversættes til maskinkode korrekt} \\
  Hvorvidt dette lykkes, vil primært blive målt på, hvorvidt Futhark succesfuldt udfører testprogrammer, der udnytter modulsystemet. \\ Der vil i bachelorraporten også blive ført bevis for, at værdier der tilgås gennem modulsystemet, evaluerer på samme måde som værdier der tilgås i Futhark-kode, der ikke benytter modulsystemet. Såfremt dette er beviseligt, er succeskriteriet opfyldt.
\item \textbf{At et Futhark-program der benytter modulsystemet, performer ligeså godt
  som et tilsvarende program, implementeret uden anvendelse af moduler} \\
  Dette kriterie måles ved hjælp af måling af CPU-tid brugt af sammenlignelige Futhark-programmer, hvoraf kun det ene benytter sig af modulsystemet. Såvidt programmerne yder lige godt, er dette succeskriterie opfyldt.
\item \textbf{At Futharks usability øges gennem muligheden for at kalde modulers værdier
  gennem prik-notation.}\\
  Hvorvidt dette successkriterie er opfyldt, vil blive bedømt gennem interviews med brugere, som arbejder med Futhark til dagligt.
\end{itemize}

%% 
%% Se nedenstående signatur:
%% \begin{verbatim}
%% signature Container = 
%%   sig
%%     type content
%%     type container : content list
%%      val empty : container
%%      val add   : content -> container -> container
%%      val get   : container -> content option
%%   end
%% \end{verbatim}
%% Abstraktionen af Table-strukturen fortæller læseren, hvad en struktur af typen
%% Table kan gøre. Men den definerer ikke, hvordan Table skal implementeres.
%% En implementation af Table kan derfor f.eks. se sådan her ud:
%% \begin{verbatim}
%% module Stack =
%%   struct
%%     type content = int
%%     type container = int list
%%     val empty = []
%%     fun add item stack = item :: stack
%%     fun get stack = peek stack
%% 
%%     fun peek []    = NONE
%%       | peek item::items = SOME item
%% 
%%     fun pop []    = NONE
%%       | pop item::items = SOME (item , items)
%%   end : Container
%% \end{verbatim}
%% Strukturen Stack er defineret, og overholder som minimum de værdier, der er
%% defineret i signaturen. 
%% Derudover kan strukturen evt. udvise flere egenskaber, end blot de, der er
%% definerede i dens signatur.
%% 
%% Når et modul er defineret, kan man tilgå dets elementer vha. prik-notation:
%% \begin{verbatim}
%% FooBar.futmod:
%%   signature Number =
%%     sig
%%       val value : int
%%     end
%% 
%%   module One =
%%     struct
%%       val value = 1
%%     end : Number
%% 
%%   signature NumOp =
%%     sig
%%       val op : int -> int -> int
%%     end
%% 
%%   module Adder =
%%     mod
%%       fun op x y = add x y
%%       fun add x y = x + y
%%     end : NumOp
%%   
%%   signature Bar =
%%     sig
%%       num : Number
%%       op : NumUp
%%     end
%% 
%%   module Foo =
%%     mod
%%        val num = One
%%        val op = Adder
%%     end : Bar
%% 
%% 
%% some_fut_program.fut;
%%   include 'FooBar.futmod'
%% 
%%   fun int three =
%%     let
%%       val two = One.num + One.num
%%       val three = Adder.op Foo.one two
%%       val four  = Foo.op.op Foo.num.value three
%%     in 
%%       four
%% \end{verbatim}
%% 
%% Modulsystemet understøtter indlejrede moduler.
%% 

\section{Arbejdsopgaver}
Projektet kan, udover udførelsen af en bachelorrapport, deles op i tre
hoveddele:\\
Implementation af type-aliasser i Futhark, implementation af signaturer og
moduler i Futhark, og slutteligt implementation af (SML)-funktorer i Futhark.\\
For hver af de tre delopgaver, gælder det, at
\begin{enumerate}
  \item der skal udarbejdes et abstrakt syntaks-træ
  \item opgaven skal implementeres i Futharks kodebase
  \item løsningen skal testes og dokumenteres i projektrapporten.
\end{enumerate}


\subsection{Implementation af type-aliasser}
Produkt: udvidelse af Futhark. \\
Ressourcekrav: Futhark-dokumentation. Denne er tilgængelig på github.com\cite{futhark-repo}. \\
Interne afhængigheder: Ingen \\
Tidsforbrug: Uge 11 til 13. \\

\subsection{Implementation af signaturer og strukturer}
Produkt: udvidelse af Futhark. \\
Ressourcekrav: Futhark-dokumentation. Denne er tilgængelig på
github.com\cite{futhark-repo}. Desuden vejledning fra Futhark-designer Troels Henriksen.  \\
Interne afhængigheder: Implementation af typealiasser. \\
Tidsforbrug: Uge 13 til 17 \\


\subsection{Implementation af funktorer}
Produkt: udvidelse af Futhark. \\
Ressourcekrav: Futhark-dokumentation. Denne er tilgængelig på
github.com\cite{futhark-repo}.  
Desuden vejledning fra Futhark-designer Troels Henriksen. \\ 
Interne afhængigheder: Implementation af af signaturer og strukturer \\
Tidsforbrug: Uge 17 til 20 \\

\subsection{Tests}
\subsubsection{\textit{Ad hoc} udvikling af simple testprogrammer, til løbende afprøvning 
modulsystem}
Produkt: Testprogrammer skrevet i Futhark. Disse programmer vil have definerede
inputs, og forventede outputs.\\
Ressourcekrav: Futhark-dokumentation. Denne er tilgængelig på github.com\cite{futhark-repo}. \\
Interne afhængigheder: Testprogrammerne vil allesammen som udgangspunkt fejle, \\
men flere og flere vil køre korrekt, jo mere færdig Futhark-moduler-implementationen bliver.
Tidsforbrug: Løbende under hele implementationsforløbet. \\

\subsubsection{Udvikling af simple testprogrammer, til afprøvning 
af det færdige modulsystem}
Produkt: Testprogrammer skrevet i Futhark. \\
Ressourcekrav: Futhark-dokumentation. Denne er tilgængelig på github.com\cite{futhark-repo}. \\
Interne afhængigheder: Et færdigt modulsystem. \\
Tidsforbrug: Uge 19-20. \\

\section{Overvejelser og tidsplan}
\textbf{Litteratur}
\begin{thebibliography}

\bibitem[MLmodules]{crash-course}
Danny Gratzer, \textit{A crash course on ML modules}
\url{http://jozefg.bitbucket.org/posts/2015-01-08-modules.html}

\bibitem[Futhark]{futhark-repo}
HIPERFIT, APL section on Datalogisk Institut, KU.
Official Futhark Github Repo and documentation
\url{https://github.com/HIPERFIT/futhark}
\end{thebibliography}
\end{document}

